[緊急] 罷工撚入來

同我搞起個工會浪潮佢

麥德正 Mak Tak Ching

【新巴工會612行動，談「政治性罷工」與搞工會】

尋日寫咗個 fb post，關於發起「政治性罷工」要考慮乜嘢，當中談及工會。
有朋友問我，可否介紹如何搞工會。

搞工會，對於發動罷工有乜好處呢？
當然係有組織力，團結就有力量。
大家見新巴職工會回應103萬人大遊行，決定612依足工作規定，安全駕駛，
呢個就係力量。

跟法例，
有七個從事某行業嘅打工仔女，例如運輸業，可以去註冊登記，成立一個運輸業工會；
有七個同一間公司嘅同事，例如中銀、中國建築，可以去註冊登記，成立一個中銀、中國建築嘅工會。

七個人，門檻唔高吖，豈不是工會好容易遍地開花，可以搞「政治性罷工」？
搞唔搞得起，真係要睇大家了。

以下我儘量簡介工會註冊程序。

搵齊七個發起人，去註冊登記新工會，要搵勞工處屬下嘅「職工會登記局」。

首先，要諗掂個工會章程，
要訂明會費幾錢、點樣召開會員大會及理事會，仲有好多好多嘢......
「職工會登記局」有範本俾你，擔心官方範本有伏，就要細心研究啦。

另外，呢七個發起人要填表格、簽名，
要報年齡(係呀，都要報)、受僱職位、住址、工作地址，
新工會成立，可能冇咁快收到會員。
呢七個人往往會成為第一批初始會員，兼工會話事人，即係理事，
裡面包括：主席、秘書、司庫等等......

「職工會登記局」通常會問你成立工會嘅動機、目的、乜乜物物咁，
又會睇你草擬會章，提出一啲問題。

工會由策劃到成立，文件來回，修改條文，至拎到牌照，往往兩三個月唔少得。

搞咗工會，就要決定發展策略，搞活動，收會員，會員之間多討論，齊心做事。
大家見好多工會發展到今日，最初都係由七個人開始。

目標係「政治性罷工」，但成個 campign 好難話單純搞政治，點都要爭取勞工權益，確立正當性，及作道德呼喚，令更多人參加。
政治始終影響搵食，亦可以話為咗搵食而去參加政治，兩樣嘢分唔開。

唔係個個老闆都支持罷工罷市，搞工會有乜保障呢？

按照現行法例，員工因進行工會活動，受到資方打壓，可循兩方面進行追討：

一、要求勞工處檢控僱主觸犯《防止歧視職工會》條例，被定罪者最高可被罰款10萬元。

二、到勞資審裁處向僱主追討不合法解僱補償，或要求復職。如法官判決為不合法解僱，員工可獲最多15萬元補償金，或者復職。

除咗呢啲，法律對於員工「政治性罷工」及「罷市」嘅保障，係零。

搞工會面對政權及老闆，
最緊要係有恆心兼食腦，一定要持續團結員工，有實力，吹雞要吹得起，可以晒馬。

講開工會與政治，再講埋立法會功能組別嘅勞工界議席：
果三個勞工界議席，係工會投票產生的。
以工聯會為首果一大堆建制工會，有阿爺水喉射住，
多生多養，種票種到可以長年壟斷三個勞工界議席。

我接觸過一班中產金融業員工，佢哋真係去組織金融業工會，
寸土必爭，希望可以呼籲多啲人搞工會，搶到勞工界議席，熱誠可嘉呀。

點樣搞工會，呢度講唔晒，
想知關於工會嘅嘢，當然可以問職工盟或者工黨啦。

互相推post
「全港大罷工」動搖唔到經濟民生佔晒全香港都無用

推

推

7.30不合作運動
8.5全城大罷工

點解要罷工？自己睇

Pish